---
title: ç¦»æ•£æ—¶é—´ä¿¡å·çš„å‚…é‡Œå¶å˜æ¢
date: 2024/04/10
math: true
categories:
  - [ç”µå­ä¿¡æ¯, ä¿¡å·ä¸ç³»ç»Ÿ]
tag:
  - ç³»ç»Ÿ
  - ä¿¡å·
  - FT
  - å¤å˜å‡½æ•°
---

## å…¬å¼è¡¨

### åŸºæœ¬å‚…é‡Œå¶å˜æ¢å¯¹

![åŸºæœ¬FTå¯¹1](../../assets/ie/signals-and-systems/DTFT/åŸºæœ¬FTå¯¹1.png)![åŸºæœ¬FTå¯¹2](../../assets/ie/signals-and-systems/DTFT/åŸºæœ¬FTå¯¹2.png)

### æ€§è´¨

![æ€§è´¨è¡¨1](../../assets/ie/signals-and-systems/DTFT/æ€§è´¨è¡¨1.png)![æ€§è´¨è¡¨2](../../assets/ie/signals-and-systems/DTFT/æ€§è´¨è¡¨2.png)

## éå‘¨æœŸä¿¡å·

### FT å…¬å¼æ¨å¯¼

å®šä¹‰ $\widetilde{x}[n]$ ä¸º $x[n]$ çš„å‘¨æœŸå»¶æ‹“ï¼Œä»¥ $N$ ä¸ºå‘¨æœŸï¼Œ$x[n]$ æ˜¯ $\widetilde{x}[n]$ çš„ä¸€ä¸ªå‘¨æœŸã€‚

å½“ $T\to\infty$ æ—¶ï¼Œåœ¨ $(-\infty,+\infty)$ å†… $\widetilde{x}[n]=x[n]$ ï¼›åœ¨è¯¥æé™æƒ…å†µä¸‹æœ‰ $\widetilde{x}[n]$ çš„å‚…é‡Œå¶çº§æ•°è¡¨ç¤ºï¼š

$$
\widetilde{x}[n]=\sum_{n=\langle N\rangle}a_{k}e^{jk\omega_{0}n}
$$

å…¶ä¸­åŸºæ³¢å‘¨æœŸ $\omega_0=\frac{2\pi}{N}$ ï¼Œå¯å¾—ï¼š

$$
a_k=\frac{1}{N}\sum_{n=\langle N\rangle}\widetilde{x}[n]e^{-jk\omega_{0}n}=\frac{1}{N}\sum_{n=\langle N\rangle}x[n]e^{-jk\omega_{0}n}
$$

å®šä¹‰ï¼ˆ**å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢**ï¼‰ï¼š

$$
X(e^{j\omega})=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}x[n]e^{-j\omega n}
$$

ä»è€Œ $a_k$ å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºï¼š

$$
a_k=\frac{1}{N}X(e^{jk\omega_0 n})
$$

!!! abstract
    $X(e^{j\omega})$ æ˜¯ä»¥ $2\pi$ ä¸ºå‘¨æœŸçš„ã€‚

å› æ­¤åœ¨ä»»æ„ä¸€ä¸ªå‘¨æœŸï¼ˆ$2\pi$ï¼‰å†…å°±æœ‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
x[n]=\widetilde{x}[n]
&=\sum_{n=\langle N\rangle}a_{k}\ e^{jk\omega_{0}n}\\
&=\sum_{n=\langle N\rangle}\frac{1}{N}X(e^{jk\omega_0 n})\ e^{jk\omega_{0}n}\\
&=\frac{1}{2\pi}\sum_{n=\langle N\rangle}X(e^{jk\omega_0 n})\ e^{jk\omega_{0}n}\omega_0
\end{aligned}
$$

ä»¤ $\omega=k\omega_0$ ä½œå˜é‡ä»£æ¢ï¼Œæœ‰ $\Delta\omega=\omega_0$ ï¼Œä¸”å½“ $k$ åœ¨ä¸€ä¸ªå‘¨æœŸèŒƒå›´å†…å˜åŒ–æ—¶ï¼Œ$kÏ‰_0$ åœ¨ $2\pi$ èŒƒå›´å˜åŒ–ï¼ˆæ‰€ä»¥ç§¯åˆ†åŒºé—´ä¸º $2\pi$ ï¼‰ï¼›å½“ $T\to\infty$ æ—¶ï¼Œ$\omega_0=\frac{2\pi}{N}\to0$ï¼Œå³ $\Delta\omega\to d\omega$ åˆ™å¾—åˆ°ï¼ˆ**å‚…é‡Œå¶åå˜æ¢**ï¼‰ï¼š

$$
x[n]=\frac{1}{2\pi}\int_{2\pi}X(e^{j\omega})e^{j\omega n}d\omega
$$

### æ”¶æ•›æ€§

å½“ $x[n]$ æ˜¯æ— é™é•¿åºåˆ—æ—¶ï¼Œç”±äº $X(e^{j\omega})$ çš„è¡¨è¾¾å¼æ˜¯æ— ç©·é¡¹çº§æ•°ï¼Œä¼šå­˜åœ¨æ”¶æ•›é—®é¢˜ã€‚

æ”¶æ•›çš„ 2 ä¸ªä¸ç­‰ä»·çš„å……åˆ†æ¡ä»¶ï¼š

- å¹³æ–¹å¯å’Œ
- ç»å¯¹å¯å’Œ

å½“ $x[n]$ çš„å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ $X(e^{j\omega})$ å­˜åœ¨æ—¶ï¼Œå…¶åå˜æ¢ä¸ä¼šäº§ç”Ÿ Gibbs ç°è±¡ï¼Œä¹Ÿä¸å­˜åœ¨æ”¶æ•›æ€§é—®é¢˜

### å¸¸è§ä¿¡å·çš„ FT

#### è¡°å‡è„‰å†²(å•ä¾§)

\*åå­—æ˜¯æˆ‘ä¹±èµ·çš„

$$
x[n]=a^nu[n]\ \ \ \ \ |a|\lt1
$$

æœ‰å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š

$$
X(e^{j\omega})
=\sum_{n=0}^{+\infty}a^ne^{-j\omega n}
=\sum_{n=0}^{+\infty}(ae^{-j\omega})^n
=\frac{1}{1-ae^{-j\omega}}
$$

å…¶æ¨¡ä¸ç›¸ä½è¡¨è¾¾å¼åˆ†åˆ«ä¸ºï¼š

$$
|X(e^{(j\omega)}|=\frac{1}{\sqrt{1+a^2-2a\cos\omega}}\\
\arg X(e^{(j\omega)}=-\arctan\frac{a\sin\omega}{1-a\cos\omega}
$$

![ä¿¡å·1](../../assets/ie/signals-and-systems/DTFT/ä¿¡å·1.png)

#### è¡°å‡è„‰å†²(åŒä¾§)

\*åå­—æ˜¯æˆ‘ä¹±èµ·çš„

$$
x[n]=a^{|n|}\ \ \ \ \ |a|\lt1
$$

$$
x[n]=a^{-n}u[-n-1]+a^nu[n]
$$

æœ‰å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š

$$
\begin{aligned}
X(e^{j\omega})
&=\sum_{n=-\infty}^{-1}a^{-n}e^{-j\omega n}+\sum_{n=0}^{+\infty}a^ne^{-j\omega n}\\
&=\sum_{n=1}^{+\infty}a^{n}e^{j\omega n}+\sum_{n=0}^{+\infty}a^ne^{-j\omega n}\\
&=\sum_{n=1}^{+\infty}(ae^{j\omega})^n+\sum_{n=0}^{+\infty}(ae^{-j\omega})^n\\
&=\frac{ae^{j\omega}}{1-ae^{j\omega}}+\frac{1}{1-ae^{-j\omega}}\\
&=\frac{1-a^2}{1+a^2-2a\cos\omega}
\end{aligned}
$$

#### å†²æ¿€ä¿¡å·

$$
x[n]=\delta[n]
$$

æœ‰å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š

$$
X(e^{j\omega})=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}\delta[n]e^{-j\omega n}=1
$$

ä¸ $\delta(t)$ ç±»ä¼¼ï¼Œ$\delta[n]$ ä¸­ä¹ŸåŒ…æ‹¬æ‰€æœ‰çš„é¢‘ç‡æˆåˆ†ï¼Œä¸”æ‰€æœ‰é¢‘ç‡åˆ†é‡çš„å¹…åº¦ã€ç›¸ä½éƒ½ç›¸åŒ

#### çŸ©å½¢è„‰å†²

$$
x[n]=
\begin{cases}
1,\ \ \ |n|\leq N_1\\
0,\ \ \ |n|\gt N_1
\end{cases}
$$

æœ‰å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š

$$
X(e^{j\omega})=\sum_{n=-N_1}^{+N_1}e^{-j\omega n}=\frac{\sin[(2N_1+1)\frac{\omega}{2}]}{\sin\frac{\omega}{2}}
$$

æ˜¾ç„¶ï¼Œå°† $X(e^{j\omega})$ ä¸­çš„ $\omega$ ä»£ä¹‹ä»¥ $k\omega_0$ å†ä¹˜ä»¥ $\frac{1}{N}$ ï¼Œå³æ˜¯ç›¸åº”å‘¨æœŸå»¶æ‹“åºåˆ—çš„é¢‘è°±ï¼ˆå‚…é‡Œå¶çº§æ•°çš„ç³»æ•°ï¼‰ï¼š$a_k=\frac{1}{N}X(e^{j\omega})|_{\omega=k\omega}$ã€‚

#### é‡‡æ ·ä¿¡å·

$$
X(e^{j\omega})=
\begin{cases}
1,\ \ \ |\omega|\lt W\\
0,\ \ \ W\lt|\omega|\leq\pi
\end{cases}
$$

æœ‰å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š

$$
\begin{aligned}
x[n]
&=\frac{1}{2\pi}\int_{-W}^{W}e^{j\omega n}d\omega\\
&=\frac{\sin Wn}{\pi n}\\
&=\frac{W}{\pi}\text{Sa}(Wn)\\
&=\frac{W}{\pi}\text{Sinc}(\frac{Wn}{\pi})
\end{aligned}
$$

#### å¸¸æ•°ä¿¡å·

$$
x[n]=1
$$

å› ä¸ºï¼š

$$
\begin{aligned}
\int_{-\pi}^{\pi}\delta(\omega)\cdot e^{j\omega n}d\omega&=1\\
\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}2\pi\cdot\delta(\omega)\cdot e^{j\omega n}d\omega&=1
\end{aligned}
$$

å¯¹ $2\pi\delta(\omega)$ ä»¥ $2\pi$ ä¸ºå‘¨æœŸè¿›è¡Œå‘¨æœŸå»¶æ‹“ï¼Œå¾—åˆ° $x[n]=1$ çš„å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ä¸ºï¼š

$$
X(e^{j\omega})=2\pi\sum_{l=-\infty}^{+\infty}\delta(\omega-2\pi l)
$$

## å‘¨æœŸä¿¡å·

### FT å…¬å¼æ¨å¯¼

å¯¹è¿ç»­æ—¶é—´ä¿¡å·ï¼Œæœ‰ $e^{j\omega_0 t}\stackrel{CTFT}{\longleftrightarrow}2\pi\delta(\omega-\omega_0)$ ï¼Œç”±æ­¤æ¨æ–­ï¼Œå¯¹ç¦»æ•£æ—¶é—´ä¿¡å·æˆ–è®¸æœ‰ç›¸ä¼¼çš„æƒ…å†µ

ä½†å¯¹äº $x[n]=e^{jk\omega_0 n}$ ï¼Œç”±äºç¦»æ•£æ—¶é—´å‚…é‡Œå¶å˜æ¢æ˜¯ä»¥ $2\pi$ ä¸ºå‘¨æœŸçš„ï¼Œå› æ­¤é¢‘åŸŸçš„å†²æ¿€åº”è¯¥æ˜¯å‘¨æœŸæ€§çš„å†²æ¿€ä¸²ï¼ˆå‘¨æœŸå»¶æ‹“ï¼‰ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯ï¼š

$$
X(e^{j\omega})=\sum_{l=-\infty}^{+\infty}2\pi\delta(\omega-k\omega_0-2\pi l)
$$

å°†åå˜æ¢ç§¯åˆ†èŒƒå›´åŒ…å« $\omega_0$ ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
\begin{aligned}
x[n]
&=\frac{1}{2\pi}\int_{2\pi}X(e^{j\omega})e^{j\omega n}d\omega\\
&=\int_{\omega_0-\pi}^{\omega_0+\pi}\delta(\omega-\omega_0)e^{j\omega n}d\omega\\
&=e^{j\omega_0 n}
\end{aligned}
$$

äºæ˜¯å¯¹äºè¡¨ç¤ºä¸ºå‚…é‡Œå¶çº§æ•°çš„ç¦»æ•£æ—¶é—´å‘¨æœŸä¿¡å·ï¼š

$$
x[n]=\sum_{k=\langle N\rangle}a_{k}e^{jk\omega_0 n},\ \ \ \omega_0=\frac{2\pi}{N}
$$

å°±æœ‰ï¼ˆ**å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢**ï¼‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
X(e^{j\omega})=\mathscr{F}\{x[n]\}
&=\sum_{k=\langle N\rangle}a_{k}\cdot\mathscr{F}\{e^{jk\omega_{0}n}\}\\
&=\sum_{k=\langle N\rangle}a_{k}\sum_{l=-\infty}^{+\infty}2\pi\delta(\omega-k\omega_0-2\pi l)\\
&=2\pi\sum_{l=-\infty}^{+\infty}\sum_{k=\langle N\rangle}a_{k}\delta(\omega-k\omega_0-lN\omega_0)\\
&=2\pi\sum_{l=-\infty}^{+\infty}\sum_{k=0}^{N-1}a_{k}\delta(\omega-(lN+k)\omega_0)\\
&=2\pi\sum_{l=-\infty}^{+\infty}\ \sum_{lN+k=lN}^{lN+N-1}a_{lN+k}\delta(\omega-(lN+k)\omega_0)\\
&=2\pi\sum_{l=-\infty}^{+\infty}\ \sum_{lN+k=lN}^{lN+N-1}a_{lN+k}\delta(\omega-(lN+k)\omega_0)\\
&=2\pi\sum_{l=-\infty}^{+\infty}a_{k}\delta(\omega-k\omega_0)
\end{aligned}
$$

å¯ä»¥å‘ç° DTFT ä¸ CTFT å½¢å¼ä¸€è‡´

## æ€§è´¨

è‹¥ $x[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j\omega})$ ï¼Œåˆ™æœ‰ä»¥ä¸‹æ€§è´¨æˆç«‹ï¼š

### å‘¨æœŸæ€§

$$
X(e^{j(\omega+2\pi)})=X(e^{j\omega})
$$

### çº¿æ€§

$$
x[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j\omega})\ \ ,\ \ y[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}Y(e^{j\omega})
\Rightarrow
ax[n]+by[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}aX(e^{j\omega})+bY(e^{j\omega})
$$

### æ—¶ç§»ç‰¹æ€§

$$
x[n-n_0]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j\omega})e^{-j\omega n_0}
$$

### é¢‘ç§»ç‰¹æ€§

$$
x[n]e^{j\omega_0 n}\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j(\omega-\omega_0)})
$$

### æ—¶åŸŸåè½¬

$$
x[-n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{-j\omega})
$$

### å…±è½­å¯¹ç§°æ€§

$$
x^*[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X^*(e^{-j\omega})
$$

ç‰¹åˆ«åœ°ï¼Œå½“ $x[n]$ æ˜¯å®ä¿¡å·(å®å‡½æ•°)ï¼Œåˆ™æœ‰é¢‘è°±: $X(e^{-j\omega})=X^*(e^{-j\omega})$ ä¸º**å…±è½­å¶å‡½æ•°**ï¼ˆ**å®å¹…å¶ï¼Œè™šç›¸å¥‡**ï¼‰

å…±è½­å¶å‡½æ•°ï¼š

- **å®**éƒ¨æ˜¯**å¶**å‡½æ•°ï¼š$\text{Re}[X(j\omega)]=\text{Re}[X(-j\omega)]$ï¼›
- **è™š**éƒ¨æ˜¯**å¥‡**å‡½æ•°ï¼š$\text{Im}[X(j\omega)]=-\text{Im}[X(-j\omega)]$ï¼›
- **å¹…åº¦**æ˜¯**å¶**å‡½æ•°ï¼š$|X(j\omega)|=|X(-j\omega)|$ï¼›
- **ç›¸ä½**æ˜¯**å¥‡**å‡½æ•°ï¼š$\text{Arg}X(j\omega)=-\text{Arg}X(-j\omega)$ï¼›

### å¥‡å¶å¯¹ç§°æ€§

!!! abstract
    ä¸ CTFT çš„å¥‡å¶å¯¹ç§°æ€§ä¸€è‡´

- å¶ä¿¡å·çš„å‚…é‡Œå¶(æ­£)å˜æ¢è¿˜æ˜¯å¶å‡½æ•°
- å®å¶ä¿¡å·çš„å‚…é‡Œå¶(æ­£)å˜æ¢è¿˜æ˜¯å®å¶å‡½æ•°
- å¥‡ä¿¡å·çš„å‚…é‡Œå¶(æ­£)å˜æ¢è¿˜æ˜¯å¥‡å‡½æ•°
- å®å¥‡ä¿¡å·çš„å‚…é‡Œå¶(æ­£)å˜æ¢æ˜¯**è™šå¥‡**å‡½æ•°

ç”¨è¡¨æ ¼æ€»ç»“å¥‡å¶æ€§ã€æ˜¯å¦ä¸ºå®å‡½æ•°çš„ä¸åŒæƒ…å†µä¸‹çš„å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢å¥‡å¶æƒ…å†µï¼š

| $x[n]$               | å¶å‡½æ•°:$x[n]=x[-n]$                                 | å¥‡å‡½æ•°:$x[n]=-x[-n]$                    |
| -------------------- | --------------------------------------------------- | --------------------------------------- |
| ä¸€èˆ¬çš„               | $X(j\omega)=X(-j\omega)$                            | $X(j\omega)=-X(-j\omega)$               |
| å®å‡½æ•°:$x[n]=x^*[n]$ | $X(j\omega)=X(-j\omega)=X^*(j\omega)=X^*(-j\omega)$ | $X(j\omega)=-X(-j\omega)=X^*(-j\omega)$ |

### æ—¶åŸŸå·®åˆ†ç‰¹æ€§

$$
x[n]-x[n-1]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}(1-e^{-j\omega})X(e^{j\omega})
$$

### æ—¶åŸŸç´¯åŠ ç‰¹æ€§

$$
\sum_{k=-\infty}^{n}x[k]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}\frac{X(e^{j\omega})}{1-e^{-j\omega}}+\pi X(e^{j0})\sum_{k=-\infty}^{+\infty}\delta(\omega-2\pi k)
$$

---

!!! abstract
    æ—¶åŸŸå·®åˆ†ä¸ç´¯åŠ ç‰¹æ€§è¯´æ˜ï¼šç¦»æ•£æ—¶é—´å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ä¸­çš„ $1-e^{-j\omega}$ å¯¹åº”äºè¿ç»­æ—¶é—´å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ä¸­çš„ $j\omega$ã€‚

### æ—¶åŸŸå†…æ’

ä¿¡å·çš„æ—¶åŸŸç‰¹æ€§ä¸é¢‘åŸŸç‰¹æ€§ä¹‹é—´æœ‰ä¸€ç§ç›¸åçš„å…³ç³»

å®šä¹‰ï¼š

$$
x_k[n]=
\begin{cases}
x[\frac{n}{k}], &\text{nä¸ºkçš„æ•´æ•°å€}\\
0, & \text{å…¶ä»–n}
\end{cases}
$$

åˆ™æœ‰ï¼š

$$
x_k[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{jk\omega})
$$

---

è¯æ˜:

$$
\begin{aligned}
X_k(e^{j\omega})
&=\sum_{n=-\infty}^{+\infty}x_k[n]e^{-j\omega n}\\
&=\sum_{r=-\infty}^{+\infty}x_k[rk]e^{-j\omega rk}\\
&=\sum_{r=-\infty}^{+\infty}x[\frac{rk}{k}]e^{-j\omega rk}\\
&=\sum_{r=-\infty}^{+\infty}x[r]e^{-jk\omega r}\\
&=X(e^{jk\omega})
\end{aligned}
$$

### é¢‘åŸŸå¾®åˆ†

$$
-jnx[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}\frac{dX(e^{j\omega})}{d\omega}
$$

### Parseval å®šç†

$$
\sum_{n=-\infty}^{+\infty}|x[n]|^2=\frac{1}{2\pi}\int_{2\pi}|X(e^{j\omega})|^2d\omega
$$

### å·ç§¯ç‰¹æ€§

$$
x[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j\omega})\ \ ,\ \ h[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}H(e^{j\omega})
\Rightarrow
x[n]*h[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j\omega})H(e^{j\omega})
$$

è¯¥å·ç§¯æ€§è´¨ä½¿ç¦»æ•£æ—¶é—´ LTI ç³»ç»Ÿçš„é¢‘åŸŸåˆ†æéå¸¸ä¾¿åˆ©ã€‚æœ¬è´¨ä¸Šï¼Œå·ç§¯æ€§è´¨çš„æˆç«‹ä»æ˜¯å› ä¸ºå¤æŒ‡æ•°ä¿¡å· $e^{jğœ”n}$ æ˜¯ä¸€åˆ‡ç¦»æ•£æ—¶é—´ LTI ç³»ç»Ÿçš„ç‰¹å¾å‡½æ•°ï¼Œ$H(e^{j\omega})$ åˆ™æ˜¯å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å€¼ã€‚

### ç›¸ä¹˜ç‰¹æ€§

å¦‚æœï¼š

$$
y[n]=x_1[n]\cdot x_2[n]
$$

åˆ™ï¼š

$$
\begin{aligned}
Y(e^{j\omega})
&=\frac{1}{2\pi}\int_{2\pi}X_1(e^{j\theta})X_2(e^{j(\omega-\theta)})d\theta\\
&=\frac{1}{2\pi}X_1(e^{j\omega})\otimes X_2(e^{j\omega})
\end{aligned}
$$

å› æ­¤ä¸Šè¿°å·ç§¯ç§°ä¸º**å‘¨æœŸå·ç§¯**ï¼Œå› ä¸º $X_1(e^{j\omega})$ å’Œ $X_2(e^{j\omega})$ éƒ½æ˜¯ä»¥ $2\pi$ ä¸ºå‘¨æœŸçš„

## ç¦»æ•£æ—¶é—´ LTI ç³»ç»Ÿçš„åˆ†æ

### é¢‘åŸŸåˆ†ææ³•

:warning:å¹¶éæ‰€æœ‰çš„ LTI ç³»ç»Ÿéƒ½å­˜åœ¨é¢‘ç‡å“åº”ï¼ä¸€èˆ¬åªè€ƒè™‘**ç¨³å®š**çš„ LTI ç³»ç»Ÿçš„é¢‘ç‡å“åº”ï¼Œå› ä¸ºæ­¤æ—¶ $h[n]$ ç»å¯¹å¯å’Œï¼Œç¦»æ•£æ—¶é—´å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼ˆå³é¢‘ç‡å“åº”ï¼‰$H(e^{j\omega})$ å­˜åœ¨ã€‚

!!! abstract
    ä¸è¿ç»­æ—¶é—´ LTI ç³»ç»Ÿçš„é¢‘åŸŸåˆ†ææ³•åŸºæœ¬ä¸€è‡´

æ ¹æ®å·ç§¯ç‰¹æ€§, å¯ä»¥å¯¹ LTI ç³»ç»Ÿè¿›è¡Œé¢‘åŸŸåˆ†æ, å…¶è¿‡ç¨‹ä¸º:

1. æ±‚å‡ºï¼ˆæˆ–å·²çŸ¥ã€æ ¹æ®ç³»ç»Ÿæè¿°ç›´æ¥å¾—å‡ºï¼‰ç³»ç»Ÿå•ä½å†²æ¿€å“åº” $h[n]$ï¼›
2. æ±‚è¾“å…¥ $x[n]$ çš„å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š$x[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}X(e^{j\omega})$ï¼›
3. æ±‚å•ä½å†²æ¿€å“åº” $h[n]$ çš„å‚…é‡Œå¶æ­£å˜æ¢ï¼š$h[n]\stackrel{DTFT}{\longleftrightarrow}H(e^{j\omega})$ï¼›
4. è‹¥éœ€è¦æ±‚ $Y(e^{j\omega})$ ï¼Œç”±å‚…é‡Œå¶å˜æ¢å·ç§¯ç‰¹æ€§å¾—ï¼š$Y(e^{j\omega})=X(e^{j\omega})H(e^{j\omega})$ï¼›
5. è‹¥éœ€è¦æ±‚ $y[n]$ï¼š
   - $x[n]$ æ˜¯éå‘¨æœŸçš„ï¼ˆæˆ–éå‘¨æœŸéƒ¨åˆ†ï¼‰ï¼š
     - å¾€å¾€ç”±å‚…é‡Œå¶åå˜æ¢æ±‚å¾—ï¼š$y[n]=\mathscr{F}^{-1}\{Y(e^{j\omega})\}=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty} Y(e^{j\omega}) e^{j\omega t}d\omega$ï¼›
     - å¯¹æœ‰ç†å‡½æ•°æ±‚å‚…é‡Œå¶åå˜æ¢é€šå¸¸é‡‡ç”¨**éƒ¨åˆ†åˆ†å¼å±•å¼€**å’Œåˆ©ç”¨**å¸¸ç”¨å˜æ¢å¯¹**è¿›è¡Œ
   - $x[n]$ æ˜¯å‘¨æœŸçš„ï¼ˆæˆ–å‘¨æœŸéƒ¨åˆ†ï¼‰ï¼š
     - $|Y(e^{j\omega})|=|X(e^{j\omega})|\times|H(e^{j\omega})|$ï¼›
     - $\text{arg}Y(e^{j\omega})=\text{arg}X(e^{j\omega})+\text{arg}H(e^{j\omega})$ï¼›

### çº¿æ€§å¸¸å·®åˆ†æ–¹ç¨‹

\*çº¿æ€§å¸¸ç³»æ•°å·®åˆ†æ–¹ç¨‹

å¯¹äºç”±çº¿æ€§å¸¸å·®åˆ†æ–¹ç¨‹æè¿°çš„ LTI ç³»ç»Ÿï¼š

$$
\sum_{k=0}^{N}a_ky[n-k]=\sum_{k=0}^{M}b_kx[n-k]
$$

å¯¹æ–¹ç¨‹ä¸¤è¾¹è¿›è¡Œ**å‚…é‡Œå¶å˜æ¢**ï¼Œæœ‰ï¼š

$$
\begin{aligned}
\sum_{k=0}^{N}a_{k}e^{-jk\omega}Y(e^{j\omega})
&=
\sum_{k=0}^{M}b_{k}e^{-jk\omega}X(e^{j\omega})\\
Y(e^{j\omega})\sum_{k=0}^{N}a_{k}e^{-jk\omega}
&=
X(e^{j\omega})\sum_{k=0}^{M}b_{k}e^{-jk\omega}\\
{Y(e^{j\omega})\over X(e^{j\omega})}
&=
{\sum_{k=0}^{M}b_{k}e^{-jk\omega}\over\sum_{k=0}^{N}a_{k}e^{-jk\omega}}
\end{aligned}
$$

ç”± DTFT å·ç§¯ç‰¹æ€§æœ‰ï¼š

$$
Y(e^{j\omega})=X(e^{j\omega})H(e^{j\omega})
$$

å¯å¾—ï¼š

$$
H(e^{j\omega})={Y(e^{j\omega})\over X(e^{j\omega})}={\sum_{k=0}^{M}b_{k}e^{-jk\omega}\over\sum_{k=0}^{N}a_{k}e^{-jk\omega}}
$$

å¯è§ç”±çº¿æ€§å¸¸ç³»æ•°å·®åˆ†æ–¹ç¨‹æè¿°çš„ LTI ç³»ç»Ÿçš„é¢‘ç‡å“åº”æ˜¯ä¸€ä¸ªæœ‰ç†å‡½æ•°ã€‚

è‹¥è¦æ±‚ $h[n]$ ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯ç³»ç»Ÿçš„å•ä½å†²æ¿€å“åº”ï¼Œåˆ™å¾€å¾€å¯ä»¥å¯¹æœ‰ç†å‡½æ•°ï¼ˆæœ‰ç†åˆ†å¼ï¼‰å½¢å¼çš„ $H(e^{j\omega})$ å˜å½¢åŒ–å¾—åˆ°å¸¸ç”¨å˜æ¢å¯¹çš„è¡¨ç¤ºå½¢å¼ï¼Œå†åˆ©ç”¨å¸¸ç”¨å˜æ¢å¯¹åå˜æ¢å¾—åˆ° $h[t]$ ã€‚

---

åä¹‹ï¼Œè‹¥å·²çŸ¥ä¸€ä¸ª LTI ç³»ç»Ÿçš„é¢‘ç‡å“åº” $H(e^{j\omega})={Y(e^{j\omega})\over X(e^{j\omega})}$ ï¼Œåˆ™å¯ä»¥åˆ—å‡ºä¸¤ä¾§åˆ†åˆ«æ˜¯å…³äº $Y(e^{j\omega})$ å’Œ$X(e^{j\omega})$ çš„æ–¹ç¨‹ï¼Œä¸¤ä¾§åŒæ—¶è¿›è¡Œ**å‚…é‡Œå¶åå˜æ¢**ï¼Œï¼ˆæ³¨æ„å°† $e^{j\omega}$ è§†ä¸ºä¸€ä¸ªæ•´ä½“ï¼‰åˆ™å¯å¾—åˆ°æè¿°è¯¥ LTI ç³»ç»Ÿçš„çº¿æ€§å¸¸ç³»æ•°å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹
